### Простейшие базы данных:
#### Иерархическая модель данных 
Иерархическая модель данных — это модель данных, где используется представление базы данных в виде древовидной (иерархической) структуры, состоящей из объектов (данных) различных уровней. Базы данных с иерархической моделью одни из самых старых, и стали первыми системами управления базами данных для мейнфреймов.

Между объектами существуют связи, каждый объект может включать в себя несколько объектов более низкого уровня. Такие объекты находятся в отношении предка (объект более близкий к корню) к потомку (объект более низкого уровня), при этом возможна ситуация, когда объект-предок имеет несколько потомков, тогда как у объекта-потомка обязателен только один предок. Объекты, имеющие общего предка, называются близнецами или бртьями

![](http://dl4.joxi.net/drive/2023/06/16/0049/1540/3266052/52/4ae800fbb5.jpg)


Основными информационными единицами в иерархической модели данных являются сегмент и поле. Поле данных определяется как наименьшая неделимая единица данных, доступная пользователю. Для сегмента определяются тип сегмента и экземпляр сегмента. Экземпляр сегмента образуется из конкретных значений полей данных. Тип сегмента — это поименованная совокупность входящих в него типов полей данных.

Как и сетевая, иерархическая модель данных базируется на графовой форме построения данных, и на концептуальном уровне она является просто частным случаем сетевой модели данных. В иерархической модели данных вершине графа соответствует тип сегмента или просто сегмент, а дугам — типы связей предок — потомок. В иерархических структуpax сегмент — потомок должен иметь в точности одного предка. 

В стандартном виде иерархическая модель данных состоит из следующих компонентов: 

* Атрибут. Минимальный неделимый элемент, к которому пользователь имеет доступ. В процессе использования каждый атрибут получает имя, по которому к нему можно обратиться из программного кода. 
* Запись. Комплекс логически взаимосвязанных элементов (атрибутов) с уникальным именем. Обращаясь к «Записи», можно за считаные секунды отправить в обработку огромный массив информации. При этом записи могут добавляться, преобразовываться и удаляться. В зависимости от специфики атрибутов, входящих в состав «Записи», ее можно представить в разных форматах. 
* Экземпляр записи. Состоит из записи с четко обозначенным количеством и значением атрибутов. 
* Групповое отношение. Иерархия данных между элементами двух разных типов. Например: между «предками» и «потомками», родительскими записями (расположены на вершине дерева) и дочерними (расположены ниже по иерархии). 
            
   В целом, иерархическая БД представляет собой упорядоченную совокупность «Атрибутов», соединяющихся в «Записи». Их главная задача – хранение чисел или символов. Визуально модель иерархической БД можно представить в виде дерева, состоящего из элементов различных уровней. Обход всех компонентов иерархической базы данных в большинстве случаев производится сверху вниз или слева направо

__Управляющая часть__ Иерархическая бд имеет структуру, включающую управляющую и структурную части. В составе управляющей части входит набор профильных языковых средств, использующихся для обозначения атрибутов и непосредственной работы с ними. Кроме того, они применяются для представления логики построения базы данных и особенностей хранения ее сегментов. Для обеспечения взаимодействия между элементами иерархической БД и определения способа доступа к ним используются различные виды связей, в частности: 

	Прямые. 
    Индексные. 
    Последовательные. 
    Индексно-прямые. 
    Индексно-последовательные. 
    
Тип выбранной связи зависит от специфики иерархической модели базы данных. Управляющая часть позволяет производить поиск необходимых объектов и их модификацию. Несмотря на довольно узкий спектр функциональных возможностей, подобные модели способны обеспечить корректное и продуктивное управление различными процессами.

__Структурная часть__ В качестве ключевых функциональных единиц в этом случае используются «Поле» и «Сегмент». «Поле» («Атрибут») представляет собой минимальный неделимый элемент, который находится в доступности у пользователя. Это крошечный винтик в гигантской многофункциональной системе. «Сегмент» — это комплекс полей данных с указанием их видов. Из этого следует, что иерархическая база данных – это БД, в которой все объекты пребывают в тесной взаимосвязи друг с другом. При этом вне зависимости от количества все они строго систематизированы и упорядочены.

__Преимущества:__

    простота концепции;
    независимость данных;
    целостность данных;
    безопасность базы;
    облегченный доступ к информации.

__Недостатки:__


    недостаток структурной зависимости;
    сложность управления СУБД;
    сложность реализации СУБД;
    ограничение стандартизации.
    ресурсозатратность основной и дисковой памяти вычислительной машины, что заметно понижает скорость считывания параметров, обработки информации.
    
__Характерные особенности, какие операции можно производить__

В качестве примера операций по поиску данных можно привести такие задачи, как:

    найти определенное дерево;
    совершить переход от одного дерева к другому;
    найти нужный экземпляр сегмента;
    совершить переход между сегментами в рамках одного дерева;
    совершить такой же переход посредством обхода иерархии.

Типичные операторы модификации:

    добавить новый экземпляр сегмента в определенную позицию;
    удалить текущий экземпляр;
    обновить текущий экземпляр.

Примеры поиска данных с возможностью модификации:

    найти и зафиксировать для изменения единственный экземпляр сегмента;
    найти и зафиксировать для изменения следующий экземпляр.

Особенной характеристикой иерархической базы данных является то, что она оптимизирована на чтение, а не запись. Система быстро производит поиск, выбор и представление информации пользователю, но не позволяет оперативно обновлять и заменять ее.

__Применение иерархической структуры данных на практике__

Самым простым практическим применением структуры является традиционная файловая система ОС Windows. Зайдя в знакомый всем Проводник, мы попадаем в корень и видим крупные структурные единицы: «Этот компьютер», «Сеть» и другие. Продвигаясь в направлении от корня и выбирая одну из единиц, мы переходим к папкам, затем к файлам и находим нужную информацию.

Широко известными иерархическими базами данных считаются:

    Mark IV MultiAccess Retrieval System;
    InterSystems Caché;
    IMS.

#### Сетевая база данных

Сетевая база данных — это тип модели базы данных, которая представляет данные в виде сетевой структуры, похожей на граф. В этой базе данные хранятся в виде узлов (или вершин) и связей (или ребер) между узлами. Такая структура позволяет моделировать более сложные отношения между объектами данных, чем в традиционной реляционной базе данных.

В сетевой базе данных каждый узел может иметь несколько родительских или дочерних узлов, что позволяет создавать более гибкие связи между объектами данных. Это делает сетевые базы данных особенно полезными для моделирования сложных отношений между данными, например, в социальных сетях или цепочках поставок.

Однако они были популярны в 1970-х и 1980-х годах, сейчас используются все реже в связи с развитием реляционных баз данных, которые более эффективны для многих случаев использования и имеют более стандартизированную структуру. 

![](http://joxi.ru/823MKZoiwX59lr.jpg)

__Структура__ у сетевых баз данных довольно простая. Как минимум, она проще, чем у реляционной модели. По структуре такие конструкции сделаны из 4 компонентов. Это означает, что в сетевой модели применяют 4 типа структуры данных. При этом 2 — главные (запись и набор).

Вспомогательные типы структур сетевой модели, которые применяются для выстраивания главных структур — агрегат данных и элемент данных. Непосредственно структура СБД выглядит как 5 элементов. Из них есть несколько ключевых:

* Элемент данных — самая маленькая информационная единица, которая доступна пользователю. При проведении аналогии с файловой системой такую конструкцию можно назвать полем. А если сравнивать с реляционной базой данных, то это будет элементом данных. По сути, речь идёт об одном столбце таблицы реляционной базы данных. А если конкретнее, то это — «подстолбец».
* Агрегат данных — это элемент, который является следующим уровнем обобщения применительно к сетевой модели. Агрегат данных представляет собой именованную совокупность информации, которая находится внутри одной записи. По сути, это столбец, который находится выше базовых столбцов. То есть речь идёт о следующем уровне, как и говорилось выше.
* Запись — это итоговый уровень обобщения. Её можно сравнить с таблицей в реляционной базе данных. В каждой записи должно быть не меньше 1 именованного элемента. А если таких элементов больше, то у них должны быть уникальные форматы. Стандартно записи используются для сведения данных, для каких-то выводов.

В роли элементов данных для сетевой модели можно использовать простые типы данных или сложные типы. Под последними имеются в виду вектор и повторяющаяся группа.

Агрегат типа вектор — это линейный набор данных.

Агрегат «повторяющаяся группа» — это сочетание векторов данных. То есть речь о нескольких разных векторах. Они могут быть представлены как «товары» или «расходные материалы».

Набор записей — это именованная иерархическая 2-уровневая структура, содержащая как управляемую запись, так и управляющую. Наборы позволяют обозначить тип связи между записями. По сути, набор представляет собой 2 записи, и между ними установлена связь: 1 к 1 или 1 к многим.

__Преимущества:__

    Гибкость: моделируют сложные отношения и порядок между объектами данных с несколькими родительскими или дочерними узлами, что делает их более гибкими, чем реляционные базы данных.
    Эффективность: извлекают данные более эффективно, чем иерархические базы данных, поскольку они могут обращаться к данным из нескольких родительских или дочерних узлов.
    Масштабируемость: обрабатывают большие объемы данных и сложные отношения между объектами данных, что делает их масштабируемыми для больших и более сложных систем.
    Производительность: работают быстрее, чем иерархические базы данных, поскольку они могут получать доступ к данным из нескольких путей в сети.

__Недостатки:__

    Сложность: более сложные в разработке и обслуживании, чем реляционные базы данных, особенно для больших и сложных систем.
    Отсутствие стандартизации: в отличие от реляционных баз данных, для проектирования сетевых баз данных не существует стандартизированных методов или правил. Это может затруднить поддержание согласованности в модели данных и интеграцию с другими системами.
    Ограниченное внедрение: сегодня используются реже, чем реляционные базы данных, что означает, что разработчикам доступно меньше ресурсов и инструментов.
    Стоимость: сложность и специализированный характер сетевых баз данных может сделать их более дорогими в реализации и поддержке по сравнению с реляционными базами данных.
    
__Примеры__

Вот несколько примеров сетевых баз данных:

    База данных CODASYL (Конференция по языкам систем данных) — одна из самых ранних моделей сетевых баз данных. Она была представлена в 1960-х годах и широко использовалась до появления реляционных баз данных. CODASYL хранят данные в записях, которые могут быть связаны с другими записями через наборы.
    Neo4j — это популярная графовая база данных, которая хранит данные в узлах и отношениях. Она широко используется для анализа социальных сетей, рекомендательных систем и других приложений, которые предполагают моделирование сложных отношений между объектами данных.
    ArangoDB — это многомодельная база данных, поддерживающая модели сетей, документов и ключей-значений. Она обеспечивает гибкую схему, эффективные возможности запросов и высокую доступность.
    OrientDB — это еще одна многомодельная база данных, поддерживающая сетевые, документальные и графовые модели. Она предоставляет SQL-подобный язык запросов и поддерживает распределенные транзакции и кластеризацию.
    Microsoft SQL Server Network Model — это реляционная система управления базами данных, которая включает поддержку сетевых баз данных. Она использует иерархическую структуру для организации данных и поддерживает множественные отношения "родитель-ребенок".
    Raima Database Manager — это система управления базами данных, которая поддерживает как сетевую, так и иерархическую модели. Она обеспечивает эффективный поиск данных и поддерживает распределенные транзакции.

Это лишь несколько примеров сетевых баз данных, существует множество других, каждая из которых имеет свои достоинства и недостатки.

____________________________________


### Реляционные базы данных

Реляционная база данных — это составленная по реляционной модели база данных, в которой данные, занесенные в таблицы, имеют изначально заданные отношения. Сами таблицы в такой базе данных также соотносятся друг с другом строго определенным образом. Реляционные базы данных используют целый комплекс инструментов, которые обеспечивают целостность данных, т. е. их точность, полноту и единообразие.

Реляционная модель - это модель данных, которая используется для проектирования и управления данными в реляционной базе данных. Она основывается на теории множеств и представляет все данные в привычной, строгой и логичной форме обыкновенных таблиц. 

Реляционная модель также поддерживает операции запроса и манипулирования данными в базе данных, такие как SELECT, INSERT, UPDATE и DELETE. Эти операции выполняются с помощью специального языка, называемого структурированным языком запросов(SQL), который определяет запросы и операторы, взаимодействующие с базой данных.

__Структура__

Реляционные базы данных структурированы с помощью таблиц, которые также известны как отношения. Каждая таблица состоит из строк и столбцов, причем каждая строка представляет собой одну запись или экземпляр данных, а каждый столбец - определенный атрибут или поле данных. Набор атрибутов или типов данных, таких как текст, число, дата или булево значение, определяет столбцы таблицы. Каждый столбец также имеет уникальное имя, которое помогает определить тип данных, хранящихся в этом столбце.

Строки таблицы представляют собой отдельные записи или экземпляры данных. Каждая строка имеет уникальный идентификатор, который называется первичным ключом. Первичный ключ используется для связи записей в разных таблицах базы данных. Отношения между таблицами в реляционной базе данных определяются с помощью внешних ключей. Внешний ключ - это столбец в одной таблице, который ссылается на первичный ключ другой таблицы. Это позволяет связывать связанные данные и получать доступ к ним из разных таблиц базы данных.

Помимо таблиц, в реляционных базах данных также используются ограничения для обеспечения целостности и непротиворечивости данных. Ограничения - это правила или условия, которые должны быть выполнены, прежде чем данные будут вставлены, обновлены или удалены из базы данных. Примерами ограничений являются первичные ключи, внешние ключи, уникальные ограничения и контрольные ограничения.
![](http://dl3.joxi.net/drive/2023/06/16/0049/1540/3266052/52/fa0a42f7b4.jpg)

__Преимущества реляционной системы управления базами данных__

Реляционные системы управления базами данных (RDBMS) обладают многочисленными преимуществами, некоторые из которых включают следующие:

    *Целостность данных: RDBMS использует различные ограничения, такие как первичные ключи, внешние ключи и контрольные ограничения для обеспечения целостности данных, что помогает поддерживать точность и согласованность данных.
    *Масштабируемость: РСУБД могут обрабатывать большие объемы данных и легко масштабируются по мере необходимости. Они также могут поддерживать одновременную работу нескольких пользователей и приложений.
    *Гибкость: РСУБД обеспечивают гибкий способ организации и хранения данных, поскольку таблицы можно добавлять, удалять или изменять в соответствии с изменяющимися требованиями к данным.
    *Простота использования: язык SQL, используемый в РСУБД, прост в изучении и использовании и обеспечивает стандартный и последовательный способ взаимодействия с базой данных.
    *Безопасность данных: RDBMS предоставляет встроенные функции безопасности, такие как контроль доступа и аутентификация пользователей, чтобы гарантировать, что только авторизованные пользователи могут получать доступ к данным и изменять их.
    *Согласованность данных: RDBMS использует транзакции для обеспечения согласованности и надежности данных даже во время сбоя или перерыва в работе системы.
    *Совместное использование данных: RDBMS может совместно использовать данные в различных приложениях и платформах, улучшая сотрудничество и производительность в организациях.
    
__Недостатки реляционных баз данных__

У реляционных баз данных есть и недостатки. 

    Им не хватает гибкости. Реляционные базы данных не могут эффективно работать с полуструктурированными и неструктурированными данными, поэтому они не очень подходят для больших нагрузок и аналитики Интернета вещей. 

    По мере усложнения структуры данных становится все труднее передавать информацию из одного программного решения, ориентированного на большие данные, в другое. В крупных организациях реляционные базы данных часто растут независимо в отдельных подразделениях.

    Реляционные базы данных работают только на одном сервере. Следовательно, чтобы ваша СУБД справлялась с еще большим объемом данных, вам придется потратиться на дорогостоящее физическое оборудование. 
    
Эти недостатки вынудили разработчиков искать альтернативы реляционным базам данных. В результате появились базы данных NoSQL и NewSQL.

__Применение реляционных баз данных__

Реляционные базы данных — самые распространенные базы данных в мире. Компании самого разного размера и профиля используют их для обслуживания своих информационных систем. Такой подход удобен, чтобы:

    отслеживать торговые транзакции в интернете;
    обрабатывать критически важные данные банковских клиентов;
    хранить и обслуживать картотеки на промышленных предприятиях;
    вести учет в медицине и образовании.

То есть реляционные базы данных применимы везде, где важнейшим приоритетом является целостность и безопасность данных и где встречаются высокоструктурированные данные, соответствующие строгой, предсказуемой и предопределенной схеме.

__Примеры__

MySQL, Oracle DB, PostgreSQL

________________________

### Нереляционные базы данных

__Нереляционная база данных__ — это база данных, в которой в отличие от большинства традиционных систем баз данных не используется табличная схема строк и столбцов. В этих базах данных применяется модель хранения, оптимизированная под конкретные требования типа хранимых данных. Например, данные могут храниться как простые пары "ключ — значение", документы JSON или граф, состоящий из ребер и вершин.

Термин NoSQL применяется к хранилищам данных, которые не используют язык запросов SQL. Вместо этого они запрашивают данные с помощью других языков программирования и конструкций. На практике NoSQL означает "нереляционная база данных", даже несмотря на то, что многие из этих баз данных под держивают запросы, совместимые с SQL. Однако базовая стратегия выполнения запросов SQL обычно значительно отличается от применяемой в системе управления реляционной базой данных (реляционная СУБД).

__Особенности NoSQL__

Управление

Работа с реляционной базой строится на общепринятом языке SQL. У NoSQL СУБД нет единого стандарта: у каждой такой базы индивидуальный подход к записи, хранению и извлечению данных. Поиск информации может вестись, например, по парам «ключ — значение» или по наборам столбцов.

Структура

Для реляционных БД необходима фиксированная схема — точное описание структуры таблицы, её полей и ограничений. Нереляционные СУБД существуют по другим принципам и законам, в них структура не регламентирована, отсюда и принципиальное отличие NoSQL от реляционных БД — их гибкость. 
СУБД без SQL позволяют записывать и получать неструктурированную информацию, дают возможность менять схемы и запросы в соответствии с требованиями к данным. Когда речь идёт о работе с time-series data, информацией без взаимосвязи, о хранении документов с разной структурой и высокой степенью вложенности, то именно NoSQL показывают большую скорость и производительность.

ACID-транзакции

При разработке NoSQL были смягчены жесткие требования к транзакциям. Основные принципы ACID гарантируют, что целостность и согласованность данных в реляционных хранилищах будет обеспечена даже при сбоях. Поскольку для ряда задач в строгом следовании ACID нет никакой необходимости, NoSQL-базы чаще всего предлагают компромисс и принципы BASE:

    система обеспечивает базовую доступность (Basic Availability), т. е. каждый запрос будет обязательно завершён, успешно или нет;

    система пребывает в гибком состоянии (Soft-state) — очерёдность записей соблюдать необязательно, реплики могут какое-то время находиться в несогласованном состоянии, а система может самостоятельно изменяться для достижения согласованности;

    все данные всё равно достигнут согласованности (Eventual Consistency).

__Плюсы__

   * Возможность хранения больших объемов неструктурированной информации. В NoSQL нет ограничений на типы хранимых данных, а при необходимости можно добавлять новые типы данных.
   * NoSQL-базы лучше поддаются масштабированию. Хотя масштабирование поддерживается и в SQL-базах, это требует гораздо больших затрат человеческих и аппаратных ресурсов.

   Вычислительные мощности железа ограничены. А цена нескольких простых серверов меньше, чем одного высокопроизводительного. Горизонтальное масштабирование( несколько независимых машин соединяются вместе и каждая из них обрабатывает свою часть запросов) позволяет увеличить мощность кластера добавлением нового сервера.
    Рассчитанные на работу в распределенных системах NoSQL хранилища проектируются так, что все процедуры распределения данных и обеспечения отказоустойчивости выполняются NoSQL базой.
   * Ключевые преимущества NoSQL баз в распределенных системах заключаются в процедурах шаринга и репликации.

   _Репликация_ — это копирование обновленных данных на другие сервера. Это позволяет добиться большей отказоустойчивости и масштабируемости системы.

   Тип master-slave — это один мастер-сервер и несколько дочерних серверов. Запись может производиться только на мастер-сервер, который передает изменения на дочерние машины. Этот тип репликации даёт хорошую масштабируемость на чтение, но не на запись, так как запись идет только на мастер-сервер. Этот тип репликации имеет свой минус — в случае неисправности мастер-сервера нужно выбирать(автоматически или вручную) новый мастер-сервер.

   Второй тип — peer-to-peer — все узлы равны в возможности обслуживать запросы на чтение и запись. Информация о обновлении данных передается от сервера к серверу.

  _Шаринг_ — это разделение информации по разным узлам сети. Каждый узел отвечает только за определенный набор данных и обрабатывает запросы, относящиеся только к этому набору данных. NoSQL предполагает, что шаринг реализует сама база данных, он будет производиться автоматически.
   * Использование облачных вычислений и хранилищ. Использование для тестирования и разработки локального оборудования, а затем перенос системы в облако.
   * Быстрая разработка. NoSQL базы данных не требуют большого объема подготовительных действий, который нужен для реляционных баз.
   * Многие NoSQL решения имеют ограниченную функциональность, т.к решают определенные задачи. Поэтому для работы с такими базами данных не требуется глубоких знаний SQL-запросов. Это сильно снижает входной порог для начала работы с NoSQL хранилищами.
   * Более простые технологии запросов в NoSQL позволяют совершать меньше ошибок. Хотя и существует альтернатива упрощения работы с базой данных — технология ORM, позволяющая автоматически транслировать операции с объектами в запросы к базе данных, но подобные решения могут работать неэффективно или создавать множество ненужных и ошибочных запросов в некоторых случаях.
   * Собственные языки запросов современных NoSQL хранилищ гораздо больше подходят для выполнения простых манипуляций с базой данных.



__Минусы__


   * Приложение сильно привязывается к конкретной СУБД. Язык SQL универсален для всех реляционных хранилищ и поэтому в случае смены СУБД не придётся переписывать весь код.
   * Ограниченная емкость встроенного языка запросов. SQL имеет очень богатую историю и множество стандартов. Это очень мощный и сложный инструмент для операций с данными и составления отчетов. Практически все языки запросов и методы API хранилищ NoSQL были созданы на основе тех или иных функций SQL, но они имеют куда меньшую функциональность.
   * Процесс создания реляционного хранилища включает в себя этап проектирования модели данных. На этой стадии можно оценить узкие места выбранной стратегии и спроектировать действительно надежную и удобную систему. NoSQL решения не требуют определять схему базы данных перед началом работы, поэтому в процессе разработки можно наткнуться на непредвиденные трудности, которые могут привести к отказу от данного NoSQL решения.
  *  Трудности быстрого перехода с одной нереляционной базы данных на другую.
  *  Приходится разрабатывать собственные инструменты для работы с БД.
  *  Специалистов с хорошим знанием SQL гораздо проще найти, в то время когда спецификой работы API некоторых NoSQL решений на серьёзном уровне мало кто увлекается — это значит, что многие специфические моменты оператору базы данных придется осваивать “на ходу”.



Базы данных NoSQL полезны в случаях, когда нужно хранить большой объем данных, которые постоянно меняются и не имеют определенной структуры. У большинства компаний просто нет таких объемов данных и других специфических условий работы, в которых NoSQL решения были бы выгодны в качестве основной базы данных. NoSQL хранилища показывают себя с очень хорошей стороны в симбиозе с реляционными базами данных. Например, в системах, где основной объем информации хранит SQL, а за кэш отвечает NoSQL.

Нереляционным системам всё ещё не хватает универсальности, надежности, целостности и предсказуем

__Примеры__

RavenDB, Couchbase, OrientDB, ArangoDB, Neo4j, Apache Cassandra, MongoDB, Amazon DynamoDB, Azure Cosmos DB

#### Основные категории нереляционных баз данных:

__Базы данных по принципу «ключ — значение»__

В этой БД записи хранятся в парах «ключ — значение», где ключ выступает уникальным идентификатором. Ключи и значения фиксируются в виде простой или составной информации. Эти хранилища максимально быстро реагируют на запросы информации и прекрасно масштабируются.

Key-value СУБД часто используется для систем, в которых скорость является приоритетом, а данные не слишком сложные. Например, для хранения кеша данных, онлайн-списков, обработки истечения срока действия, разделения сеансов, построения рейтинга и прочих задач.

![](http://dl3.joxi.net/drive/2023/06/19/0049/1540/3266052/52/f7e2c2bbf0.jpg)

Следствия:

    хранилища обеспечивают быстрый и малозатратный доступ;
    часто хранят данные конфигураций и информацию о состоянии данных, представленных словарями или хэшем;
    нет жёсткой схемы отношения между данными, поэтому в таких БД часто хранят одновременно различные типы данных;
    разработчик отвечает за определение схемы именования ключей и за то, чтобы значение имело соответствующий тип/формат.


Яркий пример key-value store БД — Redis. Ей пользуются Airbnb, Slack, Twitter и Uber. Система целиком работает в оперативной памяти, что позволяет информации считываться и записываться намного быстрее, чем даже на очень шустрые твердотельные накопители. В качестве примеров, так-же, могут быть memcached, etcd.

__Документоориентированные базы данных__

В БД этого типа данные записываются в документы и хранятся в формате, подобном JSON. Данные в полях документа можно закодировать разными способами, например в формате XML, YAML, JSON, BSON, или хранить в виде обычного текста. Таким хранилищам свойственны иерархичность (документы складываются в коллекции, а коллекции группируются логически) и гибкость (значения, свойства и их структура может меняться в процессе разработки).
![](http://dl4.joxi.net/drive/2023/06/19/0049/1540/3266052/52/6cfca93192.jpg)

Следствия:

    база данных не предписывает опредёленный формат или схему;
    каждый документ может иметь свою внутреннюю структуру;
    документные БД являются хорошим выбором для быстрой разработки;
    в любой момент можно менять свойства данных, не изменяя структуру или сами данные.


Document-oriented-модель хороша в проектах, где нужно обрабатывать большой объём данных без четкой структуры, а также для работы со множеством уникальных документов, которые со временем требуют изменений. Например, для каталогов товаров, соцсетей, платформ с блогами и видео, геоаналитики и в других сферах. 
Классические примеры такой нереляционной СУБД — MongoDB, RethinkDB

__Графовые базы данных__

Элементы базы данных хранятся в узлах (вершинах), между узлами существуют ребра, которые определяют отношения элементов друг к другу. У ребра есть начальный и конечный узел, направление и тип (связи действия, права владения, «родитель — ребёнок» и пр.). Главная особенность графовых БД — хранение не только сущностей данных, но и взаимосвязей, тогда как в реляционных БД соединения между элементами требует дополнительных вычислений.
![](http://dl3.joxi.net/drive/2023/06/19/0049/1540/3266052/52/b069e07abf.jpg)

Следствия:

    выглядят аналогично сетевым;
    фокусируются на связях между элементами;
    явно отображает связи между типами данных;
    не требуют пошагового обхода для перемещения между элементами;
    нет ограничений в типах представляемых связей.

Благодаря такой модели данных graph store NoSQL используются для выполнения задач, ориентированных на связи: для алгоритмов рекомендаций контента, социальных сетей, обнаружения случаев сетевого мошенничества.

Для доступа к таким БД необходим язык запросов, но, поскольку общепринятых стандартов у NoSQL нет, для разных типов графовых баз данных понадобится индивидуальный подход. К графовым относятся базы данных Neo4j, OrientDB.

__Колоночные базы данных__
Эти БД имеют свои столбцы и строки, но информация записывается в колонки. Колонки между собой не связаны, поэтому удаление или добавление новых свойств не затрагивает остальную систему. Отсутствие заранее заданной схемы позволяет хранить в этих NoSQL-базах записи без чёткой структуры.

В традиционной СУБД при выполнении запроса сканируется вся таблица, а информация из всей строки извлекается целиком. В колоночных БД выгружаются только необходимые значения, поскольку поиск ведётся по отдельным столбцам. Такой подход колоночных NoSQL баз к хранению информации позволяет быстро получать данные из больших таблиц для анализа. А возможность сильного сжатия данных экономит много места на диске.

![](http://dl3.joxi.net/drive/2023/06/19/0049/1540/3266052/52/8ceb40d538.jpg)

Следствия:

    БД удобны при работе с приложениями, требующими высокой производительности;
    данные и метаданные записи доступны по одному идентификатору;
    гарантировано размещение всех данных из строки в одном кластере, что упрощает сегментацию и масштабирование данных.

В этой категории существуют базы ClickHouse, Vertica, Cassandra и другие. Netflix, например, использует в том числе хранилище Cassandra: база легко масштабируется, и у неё нет единых точек отказа. Так-же, используются базы Neo4j, JanusGraph, Dgraph.

ClickHouse не похожа на большинство других NoSQL баз данных, поскольку в качестве языка запросов использует SQL, пускай и немного модифицированный. Но в то же время благодаря столбцовому хранению данные из этой СУБД считываются только из нужных колонок, а физическая сортировка информации по первичному ключу помогает быстро получить конкретные значения или диапазоны. В отличие от традиционных СУБД ClickHouse позволяет построить кластер очень большого размера и обеспечить отказоустойчивость системы.

Преимуществами ClickHouse уже пользуются OZON, Райффайзен Банк, S7 Airlines, ВКонтакте, eBay, Яндекс.

__Базы данных временных рядов__

Базы данных временных рядов предназначены для хранения данных, которые изменяются со временем. Данные временных рядов - это средние измерения или события, которые прослежены, собраны, или объединены в течение определенного времени. Это могут быть данные, собранные из контрольных сигналов датчиков движения, метрики JVM из java-приложений, данные рыночной торговли, сетевые данные, ответы API, время безотказной работы процесса и т.д. Для каждой метки времени имеется некоторое значение метрики, либо сразу несколько таких значений. Наиболее важным в таких базах  является способность последовательно хранить большие объемы данных, поступающих со временем.

![](http://dl3.joxi.net/drive/2023/06/19/0049/1540/3266052/52/3202bba4b0.jpg)

Следствия:

    ориентированы на запись;
    предназначены для обработки постоянного потока входных данных;
    производительность зависит от количества отслеживаемых элементов, интервала опроса между записью новых значений и фактической полезной нагрузки данных.
В качестве примеров можно привести такие базы, как InfluxDB, Prometheus, TimesterDB, Graphite, QuestDB, AWS Timestream, OpenTSDB

_____________________________

### 4.	NewSQL базы данных

Базы данных NewSQL предназначены для решения общих проблем баз данных SQL, связанных с традиционной обработкой онлайн-транзакций. NewSQL в наследство от NoSQL достались оптимизация обработки онлайн-транзакций, масштабируемость, гибкость и бессерверная архитектура. При этом структуры NewSQL, как и реляционные базы данных, поддерживают принципы ACID и согласованность. Они могут масштабироваться, зачастую по запросу, не влияя на логику приложения и не нарушая модель транзакций.



__Плюсы__


    SQL как основной механизм для взаимодействия.
    ACID поддержка транзакций.
    Механизм управления без применения блокировок, таким образом считывающие данные в реальном времени не будут находится в противоречии с записывающими, что исключает конфликт.
    Архитектура, обеспечивающая намного выше производительность узла, чем доступный из традиционных решений RDBMS.
    Удобное масштабирование, способное управлять большим количеством узлов, не перенося узкие места.
    
__Минусы__


    небольшой функционал и гибкость;
    немалое потребление ресурсов и необходимость специализированных знаний для работы с базой данных.



__Решения NewSQL и примеры__


Существуют различные подходы к решению задачи создания базы данных. Основными из которых являются:

_Принципиально новая архитектура_

Наиболее популярным подходом является создание принципиально новых платформ для хранения данных. Подобные решения проектируются изначально с расчётом на распределённую архитектуру и многопоточность. Примерами данных систем являются:

    Spanner
    Clustrix
    OrientDB
    VoltDB
    MemSQL
    SQLFire и GemFire XD от Pivotal
    SAP HANA
    FoundationDB
    NuoDB
    TransLattice,
    ActorDB
    Trafodion
    CockroachDB

_Новые механизмы хранения SQL_

Данный тип решений предоставляет новые принципы хранения данных, которые масштабируются лучше чем, например, InnoDB. Примеры подобных решений:

    Infobright
    TokuDB
    и более не разрабатываемый InfiniDB

_Прозрачное масштабирование_

Данные системы добавляют новый средний слой, призванный скрыть распределённую суть хранимых данных. Примеры:

    dbShards
    Scalearc
    ScaleBase

Базы данных NewSQL важны для бизнес-систем, которые должны обрабатывать большие объемы данных в распределенных средах с полной поддержкой транзакций и соответствием ACID. 

_________________________

### Многомодельные базы данных

Многомодельная база данных – это система управления базами данных, предназначенная для поддержки нескольких моделей данных в рамках единого интегрированного бэкэнда. Иными словами, это база, объединяющая функциональные возможности нескольких видов БД. Преимущества такого подхода очевидны – одна и та же система может использовать различные представления для разных типов данных.

Совместное размещение данных из нескольких типов БД в одной системе позволяет выполнять новые операции, которые в противном случае были бы затруднены или невозможны. Например, многомодельные базы могут позволить юзерам получить доступ к данным, хранящимся в разных типах БД, и управлять ими в рамках одного запроса, а также поддерживают согласованность данных при выполнении операций, изменяющих информацию сразу в нескольких системах.

__Архитектура__

Основное различие между доступными многомодельными базами данных связано с их архитектурой. Многомодельные базы данных могут поддерживать разные модели либо внутри движка, либо через разные слои поверх движка. Некоторые продукты могут предоставлять движок, который поддерживает документы и графики, в то время как другие предоставляют слои поверх хранилища ключей. При многоуровневой архитектуре каждая модель данных предоставляется через свой собственный компонент. 

__Плюсы__

    помогают уменьшить нагрузку на СУБД;
    позволяют расширяться до новых моделей по мере изменения потребностей без внесения изменений в базовую инфраструктуру;
    обеспечивают непрерывный доступ и простое распределение данных;
    имеют линейную масштабируемость и просты для разработки.
    способны загружать в хранилище различные форматы данных, такие как CSV (включая графический, реляционный), JSON без каких-либо дополнительных усилий.
    могут использовать унифицированный язык запросов, такой как AQL, Orient SQL, SQL / XML, SQL / JSON, для извлечения коррелированных многомодельных данных, таких как graph-JSON-key/value, XML-relational и JSON-relational на единой платформе.
    
    
__Минусы__

     объем кода, выполняющего сохранение данных, растет пропорционально числу используемых СУБД, а объем кода, синхронизирующего данные, — хорошо если не пропорционально квадрату этого числа, и как следствие - раздутие штата и увеличение сроков.
    кратно числу используемых СУБД возрастают затраты на обеспечение enterprise-характеристик (масштабируемости, отказоустойчивости, высокой доступности) каждой из используемых СУБД.
    кратное увеличение стоимости лицензий и техподдержки от производителя СУБД.
    прямые финансовые потери или штрафные санкции из-за несогласованности данных.



__Примеры__

ArangoDB, OrientDB, Couchbase, Azure CosmosDB, DataStax, MarkLogic, PostgreSQL










